# 강의 요약

## Historical Approach와 의사의 역사

강의는 Historical Approach를 통해 의사라는 직업의 역사를 살펴보는 것으로 시작합니다. Historical Approach는 역사적 사례와 팩트를 열거하며, 그 사례들을 통해 주장을 하는 방식입니다. 이 강의에서는 의학의 발전이 아닌, 의사라는 직업의 변화와 그 역사를 중점적으로 다룹니다. 

## 의사의 역사와 의학교육의 목적

의사라는 직업의 역사를 살펴보는 것은 의학교육의 목적을 이해하는 데에도 중요합니다. 의학교육의 목적은 Clinical Competence, Research Competence, 그리고 Social Responsibility를 갖춘 의사를 양성하는 것입니다. 

## Social Responsibility의 이해

Social Responsibility는 개인이나 집단이 사회적으로 기여하는 의무를 말합니다. 의사의 직업 자체가 사회적 의미를 가지고 있기 때문에, 의사는 이미 Social Responsibility를 다하고 있다고 볼 수 있습니다. 

# 퀴즈

1. Historical Approach는 어떤 방식으로 주장을 하는가?
   - A. 역사적 사례와 팩트를 열거하며 주장한다.
   - B. 현재의 사례와 팩트를 열거하며 주장한다.
   - C. 미래의 예측과 팩트를 열거하며 주장한다.
   - D. 개인의 경험과 팩트를 열거하며 주장한다.
   
   답: A

2. 의학교육의 목적은 무엇인가?
   - A. Clinical Competence, Research Competence, Social Responsibility를 갖춘 의사를 양성하는 것
   - B. Clinical Competence, Research Competence, Leadership를 갖춘 의사를 양성하는 것
   - C. Clinical Competence, Research Competence, Communication Skill을 갖춘 의사를 양성하는 것
   - D. Clinical Competence, Research Competence, Empathy를 갖춘 의사를 양성하는 것
   
   답: A

3. Social Responsibility는 무엇을 의미하는가?
   - A. 사회적으로 기여하는 의무
   - B. 사회적으로 인정받는 의무
   - C. 사회적으로 성공하는 의무
   - D. 사회적으로 활동하는 의무
   
   답: A

# 의사의 역할과 사회적 책임

의사의 역할은 단순히 환자를 치료하는 것만이 아니라, 그들의 행동이 사회에 어떤 영향을 미치는지를 고려하는 것입니다. 이는 의료 서비스가 공공재로서의 사회적 책임을 가지고 있음을 의미합니다. 

# 의사의 이상적인 목표

의사가 되고자 하는 이상적인 목표는 medical scientist, 즉 연구와 진료를 모두 수행하는 의사가 되는 것입니다. 하지만 이는 쉽게 달성하기 어려운 목표이며, 이를 위해선 연구 윤리를 철저히 준수하고, 도전적인 자세를 가지면서도 따뜻한 마음을 잃지 않아야 합니다.

# 큰 의사와 작은 의사

의사는 단순히 질병을 치료하는 것뿐만 아니라, 환자와 사회를 돌보는 역할을 수행해야 합니다. 이를 통해 '큰 의사'가 되는 것이 중요하며, 이는 의사가 사회와 격리되어 있지 않고, 사회가 의사에게 영향을 주고, 의사가 사회에 영향을 주는 것을 인식하는 것을 의미합니다.

# 진료의 시작, Chief Complaint

진료는 환자의 주요 호소, 즉 Chief Complaint에서 시작합니다. 이는 환자가 의사에게 처음으로 언급하는 증상이며, 이를 바탕으로 의사는 환자의 문제를 해결해 나가는 방향으로 진료를 진행합니다.

---

## 퀴즈

1. 의사의 역할은 환자를 치료하는 것뿐만 아니라, 어떤 것을 고려해야 하는가?
    - A. 환자의 만족도
    - B. 자신의 연구 결과
    - C. 사회에 미치는 영향
    - D. 병원의 이익

2. '큰 의사'가 되기 위해 의사가 가져야 할 자세는 무엇인가?
    - A. 사회와 격리되어 있지 않고, 사회가 의사에게 영향을 주고, 의사가 사회에 영향을 주는 것을 인식하는 것
    - B. 연구 윤리를 철저히 준수하는 것
    - C. 도전적인 자세를 가지는 것
    - D. 따뜻한 마음을 가지는 것

3. 진료는 어떤 것에서 시작하는가?
    - A. 환자의 병력
    - B. 환자의 주요 호소, 즉 Chief Complaint
    - C. 환자의 현재 상태
    - D. 환자의 가족력

---

## 답안

1. C. 사회에 미치는 영향
2. A. 사회와 격리되어 있지 않고, 사회가 의사에게 영향을 주고, 의사가 사회에 영향을 주는 것을 인식하는 것
3. B. 환자의 주요 호소, 즉 Chief Complaint
# 강의 요약

이 강의는 의사가 환자의 증상을 통해 진단하는 과정에 대해 설명합니다. 의사는 환자의 이야기를 듣고, 그 정보를 통해 원인을 파악하고 진단을 내리는 기술을 필요로 합니다. 이 과정에서 의사는 환자의 과거 병력, 가족의 의료 이력, 사회적 이력 등을 고려합니다. 

또한, 이 강의에서는 'Differential Diagnosis System'에 대해 설명하며, 이는 여러 가능성 중에서 가장 가능성이 높은 진단을 찾아내는 과정입니다. 

마지막으로, 강의는 고대 그리스의 의사 Hippocrates에 대해 언급하며, 그가 환자의 이야기를 듣고 관찰하여 진단을 내리는 과정, 즉 'history taking'을 중요시했다는 점을 강조합니다.

# 퀴즈

1. 의사가 환자의 증상을 통해 진단하는 과정에서 필요한 기술은 무엇인가요?
    - A. 환자의 이야기를 듣고, 그 정보를 통해 원인을 파악하고 진단을 내리는 기술
    - B. 환자의 신체를 직접 검사하는 기술
    - C. 환자의 혈액 검사 결과를 분석하는 기술
    - D. 환자의 X-레이 사진을 해석하는 기술
    - 답: A

2. 'Differential Diagnosis System'은 무엇을 의미하는가요?
    - A. 여러 가능성 중에서 가장 가능성이 높은 진단을 찾아내는 과정
    - B. 환자의 증상을 기반으로 한 초기 진단을 내리는 과정
    - C. 환자의 병력과 가족의 의료 이력을 고려하여 진단을 내리는 과정
    - D. 환자의 증상을 관찰하고 기록하는 과정
    - 답: A

3. Hippocrates가 중요시했던 진단 과정은 무엇인가요?
    - A. 환자의 이야기를 듣고 관찰하여 진단을 내리는 과정, 즉 'history taking'
    - B. 환자의 신체를 직접 검사하여 진단을 내리는 과정
    - C. 환자의 혈액 검사 결과를 분석하여 진단을 내리는 과정
    - D. 환자의 X-레이 사진을 해석하여 진단을 내리는 과정
    - 답: A
# 강의 요약

## 고대 의학의 진단과 치료

- 고대 의학에서는 환자의 증상을 묘사하는 것이 진단이었습니다. 예를 들어, 머리가 아프면 '두통', 배가 아프면 '복통', 열이 나면 '열'이라고 진단했습니다.
- 이 시점에서는 '병변 진단'이라는 개념이 없었으며, 치료에 대해서도 별다른 것이 없었습니다. 당시에는 열심히 고민하고 치료를 시도했지만, 현재의 관점에서 보면 헛짓 같은 것들이 대부분이었습니다.

## Hippocratic Oath

- Hippocratic Oath는 의사들의 직업과 생각을 엿볼 수 있는 선서입니다. 
- 이 선서는 원래 버전에서 크리스천들이 십자가 모양으로 쓰여진 버전으로 바뀌었습니다.
- 선서의 내용 중 일부는 현대적인 관점에서 맞지 않는 부분이 많아 수정되어야 합니다.
- 선서에는 "나의 스승님을 부모님처럼 여기고 존경하고, 스승님의 아들은 내 형제처럼 여기며, 그에게 의술을 가르쳐주겠다"는 내용이 있습니다.

## 의사의 자격과 행동

- 의사의 자격은 license system을 통해 인정받습니다. 
- 의사가 아닌 사람들이 의학적인 행위를 하는 것은 불법입니다.
- 성희롱과 같은 범죄 행위는 결코 용납되지 않아야 합니다.

# 퀴즈

1. 고대 의학에서는 환자의 증상을 묘사하는 것이 진단이었다. (O/X)
2. Hippocratic Oath는 원래 버전에서 크리스천들이 십자가 모양으로 쓰여진 버전으로 바뀌었다. (O/X)
3. 의사의 자격은 어떻게 인정받는가?
   - A. License system을 통해
   - B. 스승의 추천을 통해
   - C. 자격증을 통해
   - D. 학위를 통해

# 퀴즈 답

1. O
2. O
3. A
# 강의 요약

## 성별과 의학
과거에는 의사가 모두 남성이었지만, 현재는 여성과 남성 모두 의사가 될 수 있습니다. 이는 히포크라테스의 맹세에서도 확인할 수 있습니다. 이 맹세는 의사의 특권을 보장하고 진입장벽을 만들어 권리를 누리기 위한 것입니다.

## 의학의 발전
9세기경 이탈리아의 Salerno에서 최초의 의학 학교가 생겼습니다. 그러나 그 당시의 교육 방법에 대한 기록은 자세하지 않습니다. 이는 분명히 평등 이상의 논의로 이어지며, 의학의 발전을 보여줍니다.

## Clinical Investigation
환자의 이야기를 듣고 더 자세한 정보를 얻는 것이 어렵기 때문에, 의사들은 최선을 다해 환자를 진료합니다. 이는 맥박을 재는 것과 같은 방법을 포함합니다.

## 맥박과 의학
한의학에서는 맥박을 통해 많은 정보를 얻습니다. 그러나 서양 의학에서는 맥박에 대한 관심이 적습니다. 이는 의사들이 맥박을 활용하는 방법에 대해 훈련받지 않기 때문입니다.

## 의학의 엘리트화
의학 학교가 생기면서 의사 사이에 엘리트와 일반 의사를 구별하는 경향이 생겼습니다. 이는 Latin을 할 줄 아는지 여부가 중요한 기준으로 사용되었습니다. 이는 의학 교과서가 대부분 Latin으로 되어 있기 때문입니다.

## 퀴즈
1. 히포크라테스의 맹세는 어떤 목적으로 만들어졌나요?
   - A. 의사의 특권을 보장하고 진입장벽을 만들어 권리를 누리기 위한 것
   - B. 의사의 진료 기술을 향상시키기 위한 것
   - C. 의사의 도덕적 행동을 규제하기 위한 것
   - D. 의사의 진료 비용을 정하기 위한 것
   - 정답: A

2. 서양 의학에서 맥박에 대한 관심이 적은 이유는 무엇인가요?
   - A. 맥박을 재는 기술이 부정확하기 때문
   - B. 맥박을 재는 것이 시간이 많이 걸리기 때문
   - C. 맥박을 활용하는 방법에 대해 훈련받지 않기 때문
   - D. 맥박이 건강 상태를 판단하는 데 중요하지 않기 때문
   - 정답: C

3. 의사 사이에 엘리트와 일반 의사를 구별하는 중요한 기준은 무엇인가요?
   - A. 의학 학위의 종류
   - B. 진료 경험의 년수
   - C. Latin을 할 줄 아는지 여부
   - D. 진료 비용의 높낮이
   - 정답: C
# 강의 요약

## 의학의 변화와 근대화

1. **의학자 Linacre**는 Royal College of Physicians을 설립하며 의학의 체계화를 시작했습니다. 그는 Empirics, 즉 글을 읽을 줄 모르는 사람들이 몸으로 의술을 배운 의사들을 경계하며, 정식 의사라는 개념을 도입했습니다.

2. **근대화(Modernization)**는 정치, 경제, 사회, 문화 등 여러 측면에서 일어나는 현상입니다. 이 중 물질적인 기반은 산업화(Industrialization)입니다. 산업화는 주로 유럽에서 일어났으며, 이는 Industrial Revolution으로 인해 가능했습니다.

3. **근대화 시기의 의학**은 큰 변화를 겪었습니다. 병력 청취만으로 끝나지 않고, 신체 검사(Physical Examination)가 중요해졌습니다. 이는 환자와 의사의 관계에 큰 변화를 가져왔습니다.

4. **Physical Examination**을 통해 환자의 상태를 더 정확하게 파악할 수 있게 되었습니다. 이로 인해 환자와 의사의 관계에서 균형이 깨지게 되었습니다.

5. **Differential diagnosis**를 시작하게 되었습니다. 이전에는 환자가 어떤 증상을 얘기하면 그 증상에 따라 진단이 되었지만, 이제는 환자의 얘기와는 상관없는 병명이 나오기 시작했습니다.

---

# 퀴즈

1. Linacre가 설립한 의학 기관의 이름은 무엇인가요?
    - A. Royal College of Physicians
    - B. Royal College of Surgeons
    - C. Royal College of Nurses
    - D. Royal College of Dentists
    - 답: A. Royal College of Physicians

2. 근대화의 물질적인 기반은 무엇인가요?
    - A. Globalization
    - B. Industrialization
    - C. Urbanization
    - D. Digitalization
    - 답: B. Industrialization

3. 근대화 시기의 의학에서 중요해진 것은 무엇인가요?
    - A. History taking
    - B. Physical Examination
    - C. Empirics
    - D. Anatomical Investigation
    - 답: B. Physical Examination
# 강의 요약

## 의학의 변화와 발전

1. **스테트스코프의 등장**: 20세기 초반, 의사들은 환자의 체내 소리를 듣기 위해 직접 귀를 대고 들었습니다. 이는 특히 여성 환자에게 불편함을 주었고, 이를 해결하기 위해 스테트스코프가 개발되었습니다. 스테트스코프는 직접 귀를 대고 듣는 것보다 더 잘 들리는 장점이 있습니다.

2. **과학자로서의 의사**: 의사의 역할이 과학자로서 강조되기 시작하면서, 의학은 점점 과학적인 방향으로 발전하였습니다. 이는 미생물학의 발전과 밀접한 관련이 있습니다.

3. **백신의 개발**: Pasteur는 화학자이지만, Rabies 백신을 개발함으로써 의학계에 큰 변화를 가져왔습니다. Rabies는 치사율이 매우 높은 병이지만, 백신의 개발로 예방과 치료가 가능해졌습니다.

4. **병리학의 발전**: 병리학은 질병을 특정 부위에 국한시키는 Localization을 가능하게 하였습니다. 이로 인해 의학은 더욱 과학적인 방향으로 발전하였습니다.

## 의사와 환자의 관계 변화

1. **환자를 병으로만 보는 경향**: 병리학의 발전과 함께, 의사들은 환자를 단순히 병으로만 보는 경향이 생겼습니다. 이는 초창기 의학의 원칙인 '환자를 사람으로 보고 치료하는 것'에서 벗어난 것입니다.

# 퀴즈

1. 스테트스코프는 왜 개발되었나요?
    - A. 의사들이 환자의 체내 소리를 더 잘 듣기 위해
    - B. 여성 환자에게 불편함을 줄이기 위해
    - C. 의사들이 환자의 체내를 직접 보기 위해
    - D. 환자의 체내 소리를 녹음하기 위해
    - 정답: B

2. Pasteur는 어떤 백신을 개발하였나요?
    - A. 코로나 백신
    - B. 말라리아 백신
    - C. Rabies 백신
    - D. 독감 백신
    - 정답: C

3. 병리학은 어떤 기능을 가능하게 하였나요?
    - A. 질병의 원인을 찾는 것
    - B. 질병을 특정 부위에 국한시키는 것
    - C. 질병의 치료법을 개발하는 것
    - D. 질병의 예방법을 찾는 것
    - 정답: B

# 'The Doctor' 그림 분석

## 1. 작가와 작품
이 그림은 1891년에 영국의 작가 Luke Fildes가 그린 'The Doctor'라는 제목의 작품입니다.

## 2. 그림의 주요 인물들
그림 속에는 앉아 있는 남성과 침대에 누워 있는 사람이 등장합니다. 앉아 있는 남성은 의사로, 침대에 누워 있는 사람은 환자로 추정됩니다.

## 3. 그림의 배경
그림의 배경에는 다른 사람들도 등장합니다. 이들은 아마 환자의 가족일 것으로 추정됩니다.

## 4. 의사의 모습
의사는 마치 농사일을 하는 사람처럼 보이지만, 실제로는 그럴 것 같지 않습니다. 의사의 표정은 진지하며, 환자를 진심으로 걱정하는 것으로 보입니다.

---

### 퀴즈:

1. 'The Doctor'라는 그림은 어느 해에 그려졌나요?
    - A. 1881년
    - B. 1891년
    - C. 1901년
    - D. 1911년
    - 정답: B. 1891년

2. 그림 속 의사의 표정은 어떠한가요?
    - A. 기쁨
    - B. 슬픔
    - C. 놀람
    - D. 진지함
    - 정답: D. 진지함

3. 그림의 배경에 등장하는 사람들은 누구로 추정되나요?
    - A. 환자의 친구
    - B. 환자의 가족
    - C. 다른 의사들
    - D. 병원의 간호사
    - 정답: B. 환자의 가족

# 빅토리아 시대의 의학 상황

이 그림은 빅토리아 시대의 영국에서 그려진 것으로, 그 시대의 의학 상황을 보여줍니다. 

## House Call

당시에는 의사들이 house call을 많이 했지만, 주로 부유층이나 중산층에게서 house call을 받았습니다. 가난한 사람들은 house call을 받을 수 있는 기회가 없었습니다. 

## 의료 서비스의 부족

가난한 사람들은 의료 서비스를 받을 수 있는 곳이 없어서 그냥 죽거나, 병원이라는 곳이 있긴 했지만 현재의 병원과는 완전히 다른 곳이었습니다. 그냥 수용소 같은 곳이었고, 치료를 제대로 할 수 있는 병원이 아니었습니다. 

## 그림의 의도

그림을 그린 의도는 환자를 걱정하는 모습으로, 어쩌면 밤새도록 그렇게 앉아있었을 수도 있고, 진심으로 환자를 걱정하면서 환자 곁을 지키는 이상적인 의사상을 그리려고 노력한 것 같습니다.

---

### 퀴즈

1. 빅토리아 시대에 의사들이 house call을 주로 받은 사람들은 누구였나요?
    - A. 가난한 사람들
    - B. 부유한 사람들
    - C. 모든 사람들
    - D. 병원에 가지 못하는 사람들
    - 정답: B. 부유한 사람들

2. 빅토리아 시대의 병원은 어떤 곳이었나요?
    - A. 현대의 병원과 비슷한 곳
    - B. 수용소 같은 곳
    - C. 모든 사람이 치료받을 수 있는 곳
    - D. 의사들이 house call을 하는 곳
    - 정답: B. 수용소 같은 곳

3. 그림을 그린 의도는 무엇이었나요?
    - A. 의사의 부유함을 보여주기 위해
    - B. 환자를 걱정하고 지키는 이상적인 의사상을 그리기 위해
    - C. 병원의 현실을 보여주기 위해
    - D. 의사의 고된 일상을 보여주기 위해
    - 정답: B. 환자를 걱정하고 지키는 이상적인 의사상을 그리기 위해

# 1891년 의사의 역할과 현실

## 의사의 역할
1891년에는 아이들이 감염성 질환으로 아팠을 때, 의사가 할 수 있는 것은 별로 없었습니다. 심지어 항생제인 penicillin이 개발되기까지는 아직 20년이나 남았습니다. 그럼에도 불구하고, 의사는 환자의 곁을 지키며 위로를 해주는 역할을 했습니다. 이는 이상적인 의사상을 보여주는 것일 수 있습니다.

## 의사의 현실
당시의 의사는 동료 의사에게 보낸 편지를 통해 업무의 어려움을 토로하곤 했습니다. 학문적인 열정으로 일하면서도 저축을 할 수 없다는 어려움을 겪었습니다. 특히 시골에 있는 의사는 Doctor's visit을 다니는 거리가 멀어 마차를 타야 했습니다. 노령화와 질병으로 인해 체력이 약해지면 일을 할 수 없을 정도로 힘들어질 수 있습니다.

## 의사에 대한 사회적 인식
George Bernard Shaw의 글에서는 의사들이 pretend(가장)하고 약을 주거나 도움을 주는 것이 소용이 없고, 의사들이 뭘 아는 것 같지도 않고 잘 모르는데 아무도 알지 못한다는 소리를 하는 것들을 볼 수 있습니다. 이런 글을 통해 의사들의 생각이나 사회적 지위를 짐작할 수 있습니다.

---

### 퀴즈

1. 1891년에 의사가 환자에게 할 수 있는 것은 무엇이었나요?
    - A. 항생제를 처방하는 것
    - B. 환자의 곁을 지키며 위로를 해주는 것
    - C. 환자를 치료하는 것
    - D. 환자에게 약을 주는 것
    - 정답: B

2. 당시 의사들이 겪었던 어려움은 무엇이었나요?
    - A. 학문적인 열정이 부족했다.
    - B. 저축을 할 수 없었다.
    - C. 환자를 찾아가는 거리가 가까웠다.
    - D. 체력이 너무 좋아 일을 너무 많이 했다.
    - 정답: B

3. George Bernard Shaw의 글에서 의사들에 대한 어떤 인식을 볼 수 있나요?
    - A. 의사들이 모든 것을 알고 있다.
    - B. 의사들이 환자에게 도움을 주지 않는다.
    - C. 의사들이 환자를 치료하는 데 능숙하다.
    - D. 의사들이 환자에게 약을 주는 것이 소용이 있다.
    - 정답: B

# 강의 요약

## 1. Clinical Medicine의 출현
- 18세기부터 19세기 초반에 Clinical Medicine이 등장하였으며, 이는 파리에서 중심적으로 이루어졌다.
- 이전에는 의학을 책으로 배우는 것이 주를 이루었지만, Clinical Medicine의 등장으로 직접 환자를 보고 판단하고 치료하는 Hands-on training이 중요하게 여겨지게 되었다.

## 2. 병원 중심의 교육
- 병원에는 환자들이 많이 있어, 훈련 입장에서는 훈련 대상이 되는 사람들이 많았다.
- 당시 병원에 오는 사람들은 대부분 갈 데 없는 사람들이었으며, 이들은 의사들의 훈련 대상이 되었다.

## 3. First Modern의 의미
- First Modern은 Modern 이후의 시대를 가리키는 용어로, 철학적인 사고 방식에서부터 정치, 경제, 사회, 문화, 음악, 미술, 문학 등 다양한 분야에 대한 철학적인 접근을 의미한다.
- First Modern은 Modern에 대한 반동으로, 예술 사조인 Romanticism 시기 이후에 나타났다.
- First Modern은 Modern에 대한 critical perspective를 가지고 있으며, 어떤 사람들은 First Modern이라는 concept이 실체가 없다고 주장하기도 한다.

## 4. Modern period의 특징
- Modern period에서는 특히 scientific advancements가 medicine을 포함하여 다양한 분야에서 일어나고 있었기 때문에 많은 문제들이 해결될 수 있을 것이라는 희망이 보였던 시기였다.

# 퀴즈

1. Clinical Medicine이 등장한 시기는 언제인가요?
    - A. 17세기
    - B. 18세기
    - C. 19세기
    - D. 20세기
    - 정답: B. 18세기

2. First Modern은 어떤 시대를 가리키는 용어인가요?
    - A. Modern 이전의 시대
    - B. Modern 이후의 시대
    - C. Romanticism 이전의 시대
    - D. Romanticism 이후의 시대
    - 정답: B. Modern 이후의 시대

3. Modern period에서는 어떤 advancements가 일어났나요?
    - A. Philosophical advancements
    - B. Artistic advancements
    - C. Scientific advancements
    - D. Economic advancements
    - 정답: C. Scientific advancements

# 강의 요약

## 의학의 발전과 문제점

의학은 전통적으로 필요한 만큼만 최소한으로 진단을 하고 검사를 하여 질병을 판단하는 방식으로 이루어져 왔습니다. 하지만 최근에는 diagnostic medicine이 발전하여 알려지지 않았던 질병을 찾을 수 있게 되었고, 더 나아가 therapeutic power도 상당히 향상되었습니다. 이로 인해 생명을 구할 수 있는 사례가 점점 늘어나고 있습니다. 

그러나 이러한 발전에도 불구하고 문제점이 발생하고 있습니다. 특히 specialization과 전문화가 대세가 되면서 의학 지식도 복잡하고 다양해지고 있으며, 장기 중심으로 분야가 나뉘어지고 있습니다. 이로 인해 localized pathology와 같은 특정 장기의 병변을 찾아내는 기술이 발전하였습니다. 

## 의학의 specialization과 반대 경향

의학의 specialization은 거슬릴 수 없는 대세이지만, 초기에는 의사 집단 내부에서 저항이 있었습니다. 특정 분야만 보는 의사는 열등한 의사로 취급하던 전통이 있었기 때문입니다. 하지만 이 저항은 잠시 있었을 뿐, 곧 specialist가 더 높은 지위를 가진 의사인 것으로 인식되게 되었습니다. 

## 퀴즈

1. 최근 의학의 발전으로 어떤 변화가 일어났는가?
    - A. diagnostic medicine의 발전
    - B. therapeutic power의 향상
    - C. 생명을 구할 수 있는 사례의 증가
    - D. 모두 맞음
    - 정답: D. 모두 맞음

2. 의학의 specialization에 대한 초기 저항의 원인은 무엇인가?
    - A. 특정 분야만 보는 의사를 열등한 의사로 취급하던 전통
    - B. specialist가 더 높은 지위를 가진 의사로 인식되지 않았던 것
    - C. 의학 지식이 복잡하고 다양해지는 것을 거부했던 것
    - D. 모두 틀림
    - 정답: A. 특정 분야만 보는 의사를 열등한 의사로 취급하던 전통

3. 의학의 specialization이 거슬릴 수 없는 대세가 된 이유는 무엇인가?
    - A. 의학 지식의 복잡성과 다양성
    - B. localized pathology와 같은 특정 장기의 병변을 찾아내는 기술의 발전
    - C. specialist가 더 높은 지위를 가진 의사로 인식되게 된 것
    - D. 모두 맞음
    - 정답: D. 모두 맞음

# 강의 요약

## 의학 분과의 분화와 전문화

- 의학 분과는 한 사람을 여러 부분으로 나누어 다양한 전문가들이 진료하는 형태로 발전했습니다. 이는 각 분과의 전문성을 높이지만, 환자를 전체적으로 볼 수 있는 'generalist'의 필요성을 부각시킵니다.
- 이에 따라 'generalist'를 전문 분과로 만들어 해결하려는 시도가 있었으며, 이로 인해 팬데믹 메디슨이 등장했습니다.
- 그러나 현재의 의학 분과는 계속해서 전문화되고 있으며, 이는 'super specialization'을 초래하고 있습니다. 이는 각 분과 내에서 더욱 세분화된 전문성을 요구하게 만듭니다.

## Flexner Report와 의학 교육

- Flexner Report는 의학 교육의 현황을 조사하고 개선하기 위해 만들어진 보고서입니다.
- 이 보고서는 의과대학의 현황을 조사하고, 기준을 만족하지 못하는 대학들을 제거하는 작업을 수행했습니다.
- 이를 통해 의사 양성을 위해 기초의학을 배워야 한다는 개념이 강조되었고, 이는 사이언티픽 메디싱을 위한 필수적인 요소로 자리 잡게 되었습니다.

## 의사의 상징, White Coat

- White Coat은 의사의 상징으로 선택되었을 가능성이 있습니다.
- 그러나 현재의 operating room에서는 white coat 대신 green이나 blue 계열의 옷을 입는 이유는 afterimage가 덜 남아서입니다.

# 퀴즈

1. 'Generalist'의 필요성이 부각된 배경은 무엇인가요?
   - A. 의학 분과의 세분화
   - B. 의학 분과의 전문화
   - C. 의학 분과의 일반화
   - D. 의학 분과의 통합화
   - 정답: A. 의학 분과의 세분화

2. Flexner Report가 강조한 의사 양성을 위한 필수적인 요소는 무엇인가요?
   - A. 기초의학의 배움
   - B. 전문 분과의 배움
   - C. 실습 경험의 배움
   - D. 연구 경험의 배움
   - 정답: A. 기초의학의 배움

3. 현재 operating room에서 의사들이 green이나 blue 계열의 옷을 입는 이유는 무엇인가요?
   - A. 환자의 안정감을 주기 위해
   - B. 의료진의 편의를 위해
   - C. afterimage를 줄이기 위해
   - D. 의료진의 전문성을 나타내기 위해
   - 정답: C. afterimage를 줄이기 위해
# 의사와 환자간의 관계와 의료 커뮤니케이션

## 의사와 환자간의 관계

의사는 환자의 요구와 욕구를 이해하고 존중하며, 의료 결정에 환자를 적극적으로 참여시켜야 합니다. 이를 통해 의사와 환자간의 신뢰와 협력 관계를 구축하고, 충돌을 줄이며 환자 만족도를 높일 수 있습니다.

## 의료 커뮤니케이션의 중요성

과학적 의학은 환자의 질병 치료에 초점을 맞추지만, 환자는 개인적인 상황과 사정을 고려받기를 원합니다. 이로 인해 의사와 환자간의 관계에서 환자가 소외되는 느낌을 받을 수 있습니다. 또한, 미디어를 통해 환자들이 접하는 지식은 부적절한 정보도 많이 포함하고 있어, 의사와 환자간의 대화가 어려워질 수 있습니다.

## 대중의 의사상

대중은 단순히 지식과 기술만을 갖춘 의사보다는 다양한 측면을 고려하는 의사를 원합니다. 이러한 의사상을 충족시키지 못하면 대중의 반감을 사게 됩니다.

## 의사-환자 관계의 복잡성

의사-환자 관계는 복잡한 문제이며, 이를 해결하기 위해 몇 가지 이론을 참고할 수 있습니다. 하지만 이상적인 관계를 구현하기 위해서는 환자가 의사의 지시에 따르고 병원에 나갈 수 있는 방법을 열심히 찾아야 한다는 가부장적이고 권위적인 의사상을 이상적인 의사로 설정하는 오류에 빠질 수 있습니다.

---

### 퀴즈

1. 의사와 환자간의 관계에서 의사가 환자의 무엇을 이해하고 존중해야 하는가?
   - A. 질병
   - B. 요구와 욕구
   - C. 가족 상황
   - D. 직업 상황
   - 정답: B. 요구와 욕구

2. 대중은 어떤 의사를 원하는가?
   - A. 지식과 기술만을 갖춘 의사
   - B. 다양한 측면을 고려하는 의사
   - C. 가장 많은 경험을 가진 의사
   - D. 가장 많은 학위를 가진 의사
   - 정답: B. 다양한 측면을 고려하는 의사

3. 의사-환자 관계를 이상적으로 구현하기 위해 환자가 해야하는 것은 무엇인가?
   - A. 의사의 지시에 따르고 병원에 나갈 수 있는 방법을 찾는 것
   - B. 의사에게 자신의 질병에 대해 알려주는 것
   - C. 의사에게 자신의 개인적인 상황을 알려주는 것
   - D. 의사에게 자신의 의료 기록을 제공하는 것
   - 정답: A. 의사의 지시에 따르고 병원에 나갈 수 있는 방법을 찾는 것

# 강의 요약

## Freud와 Medical Practice
Freud는 의사와 환자 간의 갈등을 조정하는 과정을 medical practice라고 했습니다. 이는 의사가 시키는 대로 따라가는 것이 아니라 의사와 환자가 계속해서 협상을 해나가야 하는 관계를 의미합니다.

## Marxist 접근법
Marxist 접근법은 환자의 경제적인 요인이 의사와 환자의 관계에 영향을 준다는 것을 의미합니다. 이는 제약회사와 의사의 관계를 통해 더욱 명확해집니다. 제약회사는 의사가 약을 처방할 때마다 매출이 늘어나기 때문에, 의사에게 마케팅을 적극적으로 진행합니다. 이로 인해 의사는 제약회사로부터 영향을 받게 되며, 이는 의사와 환자의 관계에도 영향을 미칩니다.

## Medical Treatment의 본질
Medical treatment는 의사와 환자 간의 상호작용을 통해 이루어집니다. 의사는 자신의 지식과 기술을 활용하여 환자의 문제를 해결하려고 노력하며, 환자는 의사의 도움을 받아 문제를 해결하려고 노력합니다. 이 과정에서 의사와 환자는 서로의 입장을 이해하고, 각자의 역할을 수행하며, 상호간에 민주적인 대화를 통해 문제를 해결하려고 노력합니다.

# 퀴즈

1. Freud는 의사와 환자 간의 어떤 과정을 'medical practice'라고 했나요?
    - A. 의사가 환자에게 약을 처방하는 과정
    - B. 의사와 환자가 서로 협상을 해나가는 과정
    - C. 의사가 환자의 질병을 진단하는 과정
    - D. 의사가 환자의 치료 계획을 세우는 과정
    - 답: B

2. Marxist 접근법은 의사와 환자의 관계에 어떤 요인이 영향을 미친다고 주장하나요?
    - A. 환자의 신체적인 요인
    - B. 환자의 정신적인 요인
    - C. 환자의 경제적인 요인
    - D. 환자의 사회적인 요인
    - 답: C

3. Medical treatment 과정에서 의사와 환자는 어떤 자세를 가져야 하나요?
    - A. 의사는 지시하는 자세, 환자는 따르는 자세
    - B. 의사는 지식을 전달하는 자세, 환자는 배우는 자세
    - C. 의사는 치료하는 자세, 환자는 치료받는 자세
    - D. 의사와 환자 모두 서로의 입장을 이해하고 민주적인 대화를 하는 자세
    - 답: D

# 강의 요약

## Pathophysiology와 Hyperhidrosis
- 강의는 Pathophysiology와 Hyperhidrosis에 대한 설명으로 시작합니다. 
- Hyperhidrosis는 과도한 땀을 지칭하는 의학 용어입니다.

## 해외 프로그램
- 학생들이 참여할 수 있는 해외 프로그램에 대한 정보를 요청하는 질문에 대해 강사는 자세한 정보를 제공하지 않았습니다.

## Self-examination과 Lymph nodes
- 강사는 Self-examination과 Lymph nodes에 대해 설명하였습니다. 
- Self-examination은 자가 진단을 의미하며, Lymph nodes는 림프절을 지칭합니다.

## Wearable device와 시간 관리
- 강사는 Wearable device를 이용한 시간 관리에 대해 설명하였습니다. 
- 이는 특정 시간을 설정하면 그 시간에 따라 알림이 울리는 기능을 가진 장치를 의미합니다.

## Regulation table과 시간 관리
- 강사는 Regulation table을 이용한 시간 관리에 대해 설명하였습니다. 
- 이는 특정 시간을 규정하고, 그 이후의 시간은 추가 근무 시간으로 계산하는 방식을 의미합니다.

## 학생회와 Budget 관리
- 강사는 학생회의 Budget 관리에 대해 설명하였습니다. 
- 이는 학생들이 act하고 학생회장이 represent하는 방식으로 진행되며, invoice를 올리고 approval을 받는 과정을 통해 학생회의 budget을 조절합니다.

---

# 퀴즈

1. Hyperhidrosis는 무엇을 의미하는가?
    - A. 과도한 땀
    - B. 과도한 피로
    - C. 과도한 식욕
    - D. 과도한 스트레스
    - 정답: A. 과도한 땀

2. Wearable device를 이용한 시간 관리에서 시간을 설정하면 어떤 일이 발생하는가?
    - A. 알림이 울린다.
    - B. 장치가 꺼진다.
    - C. 장치가 진동한다.
    - D. 장치가 고장난다.
    - 정답: A. 알림이 울린다.

3. 학생회의 Budget 관리에서 학생들의 역할은 무엇인가?
    - A. Budget을 결정한다.
    - B. Invoice를 올린다.
    - C. Approval을 받는다.
    - D. 모든 위의 항목
    - 정답: D. 모든 위의 항목

# 강의 요약

이 강의는 빠른 CPR에 대한 중요성을 강조하고 있습니다. 강연자는 CPR의 중요성을 이해하고, 실제로 어떻게 수행해야 하는지에 대한 지식을 전달하려고 노력합니다. 이는 생명을 구하는데 결정적인 역할을 할 수 있으므로, 모든 사람들이 이에 대해 알아야 한다는 메시지를 전달하고 있습니다.

## 핵심 내용

1. **빠른 CPR의 중요성**: 심장마비 환자에게 빠른 CPR을 실시하는 것은 생명을 구하는데 매우 중요하다. 심장마비가 발생하면, 뇌로 흐르는 혈류가 중단되어 뇌세포가 손상을 입게 되는데, 이는 몇 분 안에 일어나는 과정이다. 따라서 심장마비 환자에게는 가능한 한 빨리 CPR을 시작해야 한다.

2. **CPR의 기본 원리**: CPR은 심장마비 환자의 심장이 다시 정상적으로 뛰기 시작할 때까지 가슴을 계속 눌러서 인공적으로 혈류를 유지하는 방법이다. 이 과정에서 환자의 뇌로 계속 산소가 공급되어 뇌세포가 죽는 것을 막을 수 있다.

3. **CPR의 정확한 실시 방법**: CPR을 실시할 때는 환자의 가슴 중앙을 두 손으로 눌러야 한다. 가슴을 누를 때는 손바닥을 겹쳐서 사용하고, 팔은 곧게 펴서 가슴을 5~6cm 정도 내려압해야 한다. 이 과정을 분당 100~120회 반복해야 한다.

## 퀴즈

1. CPR을 실시하는 주된 목적은 무엇인가요?
    - A. 환자를 깨우기 위함
    - B. 환자의 심장을 다시 뛰게 만들기 위함
    - C. 환자의 호흡을 돕기 위함
    - D. 환자의 통증을 완화시키기 위함
    - 정답: B

2. CPR을 실시할 때 가슴을 얼마나 내려압해야 하나요?
    - A. 1~2cm
    - B. 3~4cm
    - C. 5~6cm
    - D. 7~8cm
    - 정답: C

3. CPR을 실시할 때 분당 몇 회 반복해야 하나요?
    - A. 60~80회
    - B. 80~100회
    - C. 100~120회
    - D. 120~140회
    - 정답: C

